% vim: spelllang=es_es
% original section: Rib Fractures
\section{Fracturas de costillas}

Las fracturas costales pueden ser simples y no requieren atención de un médico, o pueden tener complicaciones como neumotórax.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor en el sitio y sensibilidad al palpar
\item Moretones
\item Dolor agudo y punzante al respirar o toser
\item Respiración superficial para compensar el dolor
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.6\textwidth,height=\textheight]{./images/svg/taping-rib}
\caption{Vendaje de una costilla fracturada}
\label{fig:taping_rib}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Inmovilizar la costilla:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Utilice tiras largas de cinta médica de \SI{5}{\centi\meter} (fig.~\ref{fig:taping_rib})
  \item Estire el brazo
  \end{itemize}
\item Considere la posibilidad de administrar AINEs
\item Evacue a atención médica avanzada a los pacientes con fracturas por impactos de alta energía o aquellos con desplazamiento
\end{itemize}
